---
layout: post
title: 斐波那契数列求和公式与通项公式的初等代数推导
tags: sicp math
---
## 1. 斐波那契数
___
高中时在一本书里读过推导斐波那契数列通项公式的初等代数方法。书名忘了，但是过程大致还记得。最近在读《SICP》，练习1-13让我又想起这个问题。

斐波那契数的定义如下：
$$
\begin{equation}
Fib(n)=\left\{
\begin{aligned}
0 && (n=0) \\
1 && (n=1) \\
Fib(n-1)+Fib(n-2) && (n>1)
\end{aligned}
\right.
\end{equation}
\tag{0}
$$

## 2. 通项公式
___
令 $a_n$ 为斐波那契数列的第 $n$ 项， 则
$$
a_n = a_{n-1} + a_{n-2} \tag{1}
$$
于是由待定系数法，令
$$
a_n + \alpha a_{n-1} = \beta (a_{n-1}+ \alpha a_{n-2} ) \tag{2}
$$
 则
$$
\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
\alpha \beta = 1 \\
\beta - \alpha = 1\\
\end{aligned}
\right.
\end{equation}
\tag {3}
$$
又因为 $a_1 + \alpha a_0 = 1$，所以：
$$
a_n + \alpha a_{n-1} = \beta^{n-1} \tag{4}
$$
由公式$(4)$可得:
$$
\begin{split}
a_n &= -\alpha a_{n-1} + \beta^{n-1} \\
	&= (-\alpha)^2 a_{n-2} + (-\alpha) \beta^{n-2} + \beta^{n-1} \\
	& ... \\
	&=(-\alpha)^{n-1} a_1 + (-\alpha)^{n-2} \beta + (-\alpha)^{n-3}\beta^2 +... +(-\alpha)^2 \beta^{n-3} + (-\alpha)\beta^{n-2} +\beta^{n-1} \\
	&=(-\alpha)^{n-1} + (-\alpha)^{n-2} \beta + (-\alpha)^{n-3}\beta^2 +... +(-\alpha)^2 \beta^{n-3} + (-\alpha)\beta^{n-2} +\beta^{n-1}
\end{split}
$$

$
(-\alpha)^{n-1},(-\alpha)^{n-2} \beta,...,(-\alpha)\beta^{n-2} , \beta^{n-1}
$是首项为$(-\alpha)^{n-1}$ ，末项为 $\beta^{n-1}$ ，公比为$- \frac{\beta}{\alpha}$ 的等比数列。所以：
$$
a_n = \frac{\beta^n-(-alpha)^n}{\alpha + \beta}\tag{5}
$$
一个有趣的点是，方程组$(3)$有两组解，而无论将哪组解带入$(5)$,得到的结果都是：$\frac {1} {\sqrt{5}} [(\frac{1+\sqrt{5}}{2})^n-(\frac{1-\sqrt{5}}{2})^n]$。

综上所述，斐波那契数列的通项公式为：
$$
a_n = \frac {1} {\sqrt{5}} [(\frac{1+\sqrt{5}}{2})^n-(\frac{1-\sqrt{5}}{2})^n],  n \in N \tag{6}
$$

## 3. 前n项和公式
___
由式$(4)$可得：
$$
\begin{split}
a_n+\alpha a_{n-1} &= \beta^{n-1} \\
a_{n-1}+\alpha a_{n-2} &= \beta^{n-2} \\
a_{n-2}+\alpha a_{n-3} &= \beta^{n-3} \\
...\\
a_3+\alpha a_2 &= \beta^{2} \\
a_2+\alpha a_1 &= \beta \\
\end{split}\tag{7}
$$
令$S_n=a_1+a_2+a_3+...+a_{n-1}+a_n$，则由$(7)$得，
$$
\begin{align*}
(a_2+a_3+...+a_{n})+\alpha(a_1+a_2+...+a_{n-1}) &= \beta+\beta^2+...+\beta^{n-1}\\
(S_n - a_1) + \alpha(S_{n-1}) &= \frac{\beta^n-\beta}{\beta -1} \\
(S_n - a_1) + \alpha(S_n - a_n) &= \frac{\beta^n-\beta}{\beta -1} \\
(1+\alpha) S_n  - \alpha a_n &= \frac{\beta^n-1}{\beta -1} \\
(1+\alpha) S_n  &= \frac{\beta^n-1}{\beta -1} + \alpha a_n \tag{8}
\end{align*}
$$
将$(6)$代入$(8)$即可求得斐波那契数列的前n项和公式为：
$$
S_n = \frac{\beta^n-1}{(\beta -1)(1+\alpha)} + \alpha \frac{\beta^n-(-alpha)^n}{(\alpha + \beta)1+\alpha} \tag{9}
$$

## 4. scheme代码
___
* 迭代计算斐波那契数列第n项

   ```scheme
   (define (fib-iter n)
     (define (iter a b count)
       (if (= count 0)
           b
           (iter (+ a b) a (- count 1))))
     (iter 1 0 n))
   ```

* 使用通项公式计算斐波那契数列第n项

   ```scheme
   (define (fib-formula n)
     (define (formula alpha beta)
       (/ (- (expt beta n)
             (expt (- alpha) n))
          (+ alpha beta)))
     (define alpha (/ (- (sqrt 5) 1)
                      2))
     (define beta (/ (+ (sqrt 5) 1 )
                     2))
     (formula alpha beta))
   ```

* 递归计算斐波那契数列前n项和

   ```scheme
   (define (fib-sum-rec n)
     (if (= n 0)
         0
         (+ (fib-sum-rec (- n 1)) (fib-iter n))))
   ```



* 迭代计算斐波那契数列前n项和

   ```scheme
   (define (fib-sum-iter n)
     (define (iter sum count)
       (if (= n (- count 1))
           sum
           (iter (+ (fib-iter count) sum) (+ count 1))))
   ```

* 使用公式计算斐波那契数列前n项和

   ```scheme
   (define (fib-sum-formula n)
     (define (formula alpha beta)
       (/ (+ (/ (- (expt beta n) 1)
                (- beta 1))
             (* alpha (fib-formula n)))
          (+ alpha 1)))
     (define alpha (/ (- (sqrt 5) 1)
                      2))
     (define beta (/ (+ (sqrt 5) 1 )
                     2))
     (formula alpha beta))
   ```



